% @Difficulté 3
% @Mathalea uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=3&s2=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Chosir la meilleure expression d'une fonction pour résoudre une équation
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={3}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \begin{center}
$f(x)=-3\left(x -5\right)^2 +48$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme canonique}$)
\end{center}
     

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire :  \begin{center}
	$f(x)=-3x^2+30x-27$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme développée}$) \end{center}	  \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center}
	$f(x)=-3(x-9)(x-1)$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme factorisée}$) \end{center}	 \end{minipage}
	\item  Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :\\[0.5em]
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
\item  Calculer $f(0)$, $f(1)$ puis $f(5)$.
\item Résoudre l'équation $f(x)=0$.
\item Résoudre l'équation $f(x) = -27$.
\item Résoudre l'équation $f(x)=48$.
\end{enumerate}
\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=3&s2=2&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}		
		\end{minipage}

\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\
        $\begin{aligned}
        f(x)&=-3\left(x -5\right)^2 +48\\
      &=-3\left(x^2 -10 x +25 \right) +48\\
      &=-3 x^2+30x -75 +48\\
      &=-3x^2+30x-27
     \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme développée :  $f(x)=-3x^2+30x-27$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée  : \\ $-3(x-9)(x-1) = -3\left(x^2 -x -9x +9 \right)$\\ $\phantom{-3(x-9)(x-1)} = -3x^2 +3x +27x -27$\\ $\phantom{-3(x-9)(x-1)} = -3x^2+30x-27$\\ $\phantom{-3(x-9)(x-1)} = f(x)$\\ On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=-3(x-9)(x-1)$.\end{minipage}
	\item 

\begin{enumerate}
\item $\bullet$ Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= -3 \times 0^2 +30 \times 0 -27 = -27$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(1)$, les calculs à partir de la forme factorisée sont plus rapides : \\$f(1)= -3(1-9)(1-1)
    = -3\times 0\times (-8)=0$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(5)$, les calculs à partir de la forme canonique sont plus rapides : \\$f(5)= -3\left(5-5 \right)^2+48=0+48=48$ 

\item En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff -3(x-9)(x-1) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x-9 = 0 \text{\quad ou \quad} x-1 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=9 \text{\quad ou \quad} x=1$\\L'équation a deux solutions : $9$ et $1$.

\item On remarque que $-27$ est la constante de la forme développée.\\
    En utilisant la forme développée, on obtient  :\\ $f(x) = -27 \iff -3x^2+30x-27 = -27$\\ $\phantom{f(x) = -27} \iff -3x^2 +30x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -27} \iff x \left(-3x +30\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -27} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} -3x +30 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -27} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = 10 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $10$.

\item  En utilisant la forme canonique, cela revient à résoudre une équation avec un carré isolé.\\$f(x)= 48\iff -3\left(x -5\right)^2 +48 =48$\\$\phantom{f(x)= 48} \iff -3\left( x -5 \right)^2=0$
    \\$\phantom{f(x)= 48} \iff\left( x -5 \right)^2=0$\\$\phantom{f(x)= 48} \iff  x -5=0$\\$\phantom{f(x)= 48} \iff x=5$\\L'équation a une solution : $5$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
	\item Penser à développer la forme canonique de $f(x)$.
	\item Penser à développer la forme factorisée de $f(x)$.
	\item 	
		\begin{enumerate}
		\item Pour chaque calcul, une des formes est plus adaptée que les autres.		
		\item Il peut-être intéressant de se ramener à une équation produit nul.			
		\item Remarquer que $-27$ est le terme constant d'une des expressions de $f(x)$.
		\item Remarquer que $48$ est le terme constant d'une des expressions de $f(x)$.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\
        $\begin{aligned}
        f(x)&=-3\left(x -5\right)^2 +48\\
      &=-3\left(x^2 -10 x +25 \right) +48\\
      &=-3 x^2+30x -75 +48\\
      &=-3x^2+30x-27
     \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme développée :  $f(x)=-3x^2+30x-27$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée  : \\ $-3(x-9)(x-1) = -3\left(x^2 -x -9x +9 \right)$\\ $\phantom{-3(x-9)(x-1)} = -3x^2 +3x +27x -27$\\ $\phantom{-3(x-9)(x-1)} = -3x^2+30x-27$\\ $\phantom{-3(x-9)(x-1)} = f(x)$\\ On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=-3(x-9)(x-1)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}
\begin{enumerate}
\item $\bullet$ $f(0)= -27$ \\$\bullet$ $f(1)=0$ \\$\bullet$ $f(5)=48$ 

\item L'équation a deux solutions : $9$ et $1$.

\item L'équation a deux solutions : $0$ et $10$.

\item L'équation a une solution : $5$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}